美國國務卿蒂勒森指責中國在非洲投資「腐敗、助長依賴」

美國國務卿蒂勒森出訪非洲前發表演說，批評中國在當地投資時簽署「腐敗的交易」，許多合同的透明度也十分低，相反，美國在當地的投資方式是「可持續的」。
他認為中國在非洲的投資可能可以幫助改善當地基礎建設，但是這種投資方法令許多非洲國家債務纏身，也只能為當地工人製造少量就業機會。中國反駁蒂勒森的說法，指蒂勒森的說法"與事實完全不符"。
安居樂業——非洲女博士的中國夢
央視春晚：中非友誼與種族歧視的一線之隔
東非國家吉布提據報早前把當地一個港口的控制權轉讓給中國。美軍非洲司令部司令瓦爾德豪澤（Thomas Waldhauser）警告，如果報道屬實，可能會影響美國向當地駐軍補給的能力。
多個國家在吉布提都有派駐軍隊。其中，美國在當地部署了約4,000名士兵。中國在當地也建設了基地，去年八月開始有官兵進駐。

蒂勒森即將出訪多個非洲國家，包括乍得、吉布提、埃塞俄比亞、肯亞和尼日利亞。他出發前周二（3月6日）到弗吉尼亞洲一所大學發表演講，表示他在非洲將與當地官員談及反恐、推廣民主和貿易等議題。
他認為美國與非洲的安全與經濟發展密不可分，程度「前所未見」。他又宣佈，美國將向埃塞俄比亞、索馬里、南蘇丹等國提供約5.3億美元，協助這些國家受戰亂和旱災影響的災民。
他批評中國在非洲的投資助長當地國家的「依賴」，也威脅當地的天然資源，而美國的「可持續」投資就協助非洲國家發展本身的能力，讓它們能「自給自足」。
中國官方《環球時報》引述外交部發言人耿爽反駁，指蒂勒森的說法「與事實完全不符」。他指中國不是非洲國家主要債權方，而中國在當地的投資也改善了非洲的經濟環境，幫助當地「築巢引鳳」，吸引外資。

非洲的真正朋友？
BBC非洲編輯費格爾·基恩（Fergal Keane）認為，蒂勒森演說背後的意思是說：非洲的真正朋友是美國，而不是中國。
他分析指美國為多個非洲國家提供金錢，援助這些國家受戰亂和天災影響的人，這個舉動肯定會受到當地歡迎。問題是，蒂勒森的老闆總統特朗普曾多次聲言，要減少美國在外的負擔。而美國政府也真的在考慮減少多種對外援助，包括聯合國維和和援助行動。
他又認為，美國現任政府對外政策缺少一個統一的口徑。在這情況下，如果說蒂勒森能完全改變美國與非洲的關係，那將是完全不切實際的。

蒂勒森發表演說的同一天，美國國會舉行聽證會，多名議員分別表示中國在非洲越來越有影響力，對此表示擔心。多名議員都表示收到報告，指吉布提政府近月以商業糾紛為由，取消一家阿聯酋公司在當地一個港口的營運權，改由一家中資公司營運。
共和黨眾議員伯恩（Bradley Byrne）指，如果吉布提政府確實「非法地」取消阿聯酋公司的港口的營運權，那麼吉布提政府也可能以差不多的理由終止美國在當地駐軍的協定。
美軍非洲司令部司令瓦爾德豪澤也指，如果中國限制船隻使用該港口的權利，對當地美軍可能帶來「巨大」的影響。他認為，中國在非洲已經出現了許久，但美國並「沒有從戰略的層面」應對這個情況。

人生有個真正朋友的確好極～飲勝

民主黨fans: Trump 親中

根本係對香港個套輸出世界
不斷餵飽當地既得利益階層，同流合污，造成依賴
當地普通人繼續食屎

美國佬而家先知道捉蟲入屎忽
養肥個敵人同你爭地盤
分分鐘仲搞到非洲國家食兩家茶禮

美帝

人黎為黑奴飲毒藥

非洲佬好鍾意大陸d RMB咋

錯，係USD先岩

非洲人鐘意錢only